# 1. Введение
В современном мире имеется широкий спектр задач решение которых подразумевает работу с программными продуктами не имея исходных кодов. Такие задачи возникают перед аналитиками и разработчиками специализированного программного обеспечения и современный инструментарий не всегда позволяет решать их эффективно.

Разнообразие архитектур процессора и их принципиальные различия становятся препятствием для разработчиков и большинство существующих решений (<!-- Перечислить решения -->) позволяет работать лишь с самыми распространенными архитектурами и восстанавливать лишь текстовое представление команд, а не полную информацию о ней. Отсутствие унифицированного декодера команд процессора не позволяет быстро и эффективно разрабатывать ПО в рамках анализа бинарных кодов. Наличие такого декодера существенно упростило решение следующих задач:
 - Автоматизированный фаззинг
 - Повторное выполнение частей алгоритма
 - Локализация критически важных частей алгоритма
 - Анализ алгоритма
 - Поиск ошибок и закладок
 - Анализ и восстановления буферов памяти

Под унифицированным декодером подразумевается инструмент, который позволяет обрабатывать спецификацию конкретной архитектуры (Instruction Set Architecture, ISA) процессора и предоставлять единый для всех архитектур интерфейс декодирования участков бинарного кода. Под полной информацией о команде подразумевается: полная мнемоника, число операндов (явных и не явных), их режимы адресации, а так же побочные действия команды на состояние процессора (например изменения флагов).

Однако наличие структурных различий между командами архитектур требует формирования грамотного внутреннего представления такой спецификации и структуры данных позволяющей быстро декодировать сигнатуры в команды. Данная статья предлагает решение данной задачи. В рамках раздела #2 будут описаны особенности различных архитектур. Раздел #3 опишет решение по представлению спецификации, а раздел #4 освещает вопрос эффективного хранение этого представления. Раздел #5 - заключение.

# 2. Рассмотрение архитектур

Каждая архитектура обладает специфическими особенностями. Нормальной структурой команды назовем такую структуру, что:
  - Команда имеет фиксированный размера
  - "Код команды" определяется конкретным участком сигнатуры для всех команд
  - Декодированная команда однозначно определяет режимы адресации операндов  
  - Каждый операнд кодируется в рамках конкретного участка сигнатуры
  - Сигнатуры операндов не пересекаются
  - Декодирование команды и операндов не зависит от состояния системных регистров
  - Все операнды явные
 trans
## 2.1. MIPS
<!-- Пример из документации -->
Данная архитектура обладает следующими параметрами сигнатуры команды: - Команды имеют заранее фиксированный размер (32 бита) - Команды определяются кодом операции в начале, в конце или совокупностью этих кодов. - Практически все коды команд в сигнатурах являются составными (в рамках спецификации описан набор именованных констант) - Существуют зарезервированные для расширения участки сигнатуры

Особенностью семейства архитектур MIPS является большое количество возможных версий и наличие расширений. В случае отсутствия информации о конкретной версии процессора некоторое подмножество команд декодируется неоднозначно. Существующие методы определения версии и расширения (по некоторым сервисным регистрам) работают не всегда, ввиду ограничений реализации существующих средств снятия трасс процессора. Другими словами, для декодирования инструкций MIPS необходимо однозначно задавать версию MIPS.

При декодирование команды мы однозначно имеем типы всех операндов и задачи определения типа операнда не стоит.

## 2.2. RISC-V
<!-- Пример из документации -->
Длинна команды - 32 бита. Данная архитектура обладает 4-я определенными шаблонами для сигнатур команд (согласно спецификации их названия: R, I, S, U). Код команды в начале сигнатуры определяет конкретное расширение и подмножество команд, а далее либо конкретная команда уже определена (U шаблон), либо точно известно какие биты хранят необходимые коды команд (для I и S шаблонов это биты 12-14, для R это 12-14 и 25-31). Данные коды однозначно определяют и команды из расширений для RISC-V.

## PowerPC
<!-- Пример из документации -->
Длинна команды - 32 бита. Для данной архитектуры, стоит лишь упомянуть, что код команды из конца сигнатуры в рамках PowerPC чаще всего является совокупностью зарезервированного для расширения 31-го бита и уже самого кода команды. Таким образом, при декодирование, данный бит может изменить всю обработанную ранее информацию, что стоит учитывать при проектирование декодера.

## AVR
<!-- Пример из документации --> Команды могут обладать разными размерами (16 и 32 бита). Большая часть команд однозначно определяется кодом команды в начале сигнатуры. Малое подмножество определяется составным кодом команды в конце, однако, все команды из 32-х бит в это подмножество не входят.

Часть операндов в рамках данной архитектуры имеют не классические типы адресации, однако, в сигнатурах инструкции они явно не указываются и на процесс декодирования не влияют.

## ARM
<!-- Пример из документации --> Размер команды 32 бита. ARM обладает многоуровневой структурой сигнатуры команды. Во первых есть различные коды, отвечающие за тип команды (начиная с 27 бита). <!-- Таблица документации ARM стр2 --> Таблица 1

После того, как мы определили подмножество команд, нам необходимо понять где находится код конкретной команды, что зависит от типа.

Так же в рамках ARM есть вероятность поддержки конкретным процессором других спецификаций (Thumb, Thumb2). Определить инструкции какой спецификации в данный момент выполняются возможно по системным регистрам.

Декодирование конкретных операндов, даже при уже известной команде в некоторых случаях требует дополнительной обработки отдельных участков сигнатуры, ввиду их непосредственного влияния на типы операндов.

## Texas Instruments
<!-- Пример из документации --> Команды могут обладать разными размерами (16 и 32 бита). В рамках данного семейства архитектур существует несколько пересекающихся спецификаций (с командами в том числе с разной размерности). Таким образом, как и в случае с MIPS для декодирования нам необходима точная версия архитектуры.

Коды команд однозначно определяют типы операндов. В рамках спецификации разделены команды с разной размерностью операторов. Таким образом после декодирования кода команды и флагов - декодирование операндов будет однозначным.

## XTensa
<!-- Пример из документации --> Данная архитектура обладает простой структурой. Существует набор кодов на месте операндов, который определяет использование в качестве операнда константу из таблицы соответствия.

# 3. Форма представления спецификации
Ввиду того, что описанные архитектуры обладают множеством команд (особенно при учете расширений этих архитектур), теоретическая работа аналитика по обработке спецификацией является крайне трудоемкой. Так же учитывая, что спецификации не унифицированы, и генерация тестовых данных является не менее трудоемкой задачей, велика вероятность ошибок при сборе информации о командах. Таким образом, в рамках первичной обработки спецификаций, имеет смысл использовать максимально простой и редактируемый формат, такой как json. Это позволит взаимодействовать с унифицированной версией спецификацией сторонними программами. Это упростит возможный парсинг <!-- заменить слово --> файлов документации, отлов ошибок с помощью существующих GUI и позволит иметь гибкую расширяемую структуру.

Ввиду того, что данный формат не учитывает особенности хранимой нами информации, то в последствие перед работой с спецификацией ее стоит преобразовать в формальный язык, что позволит ускорить работу. Выработку подобного формального языка для широкого круга архитектур оптимально разрабатывать при наличие унифицированной версии спецификаций.

# Общее представление декодера
Описание архитектур выше позволяет выработать следующие требования к декодеру: - Побитовая работа с сигнатурой - Так как некоторые команды не имеют константного размера, то нам необходимо уметь работать с курсором идущим по битам трассы, не "захватывая" инструкцию заранее; - Нелинейная работа с сигнатурой - Коды команд в рамках отдельных архитектур располагаются в совершенно различных местах сигнатуры; - Работа с контекстом - Необходимо иметь возможность запрашивать информацию о системных регистрах, флагах итд. Так же необходимо иметь удобный механизм ручного управления контекстом, в случае отсутствия дополнительной информации (например если мы имеет лишь фрагмент трассы) для подбора значений; - Возможность оптимальной обработки дублированной информации - Так как некоторые команды отличаются между собой лишь отдельными свойствами (например режимом адресации отдельного операнда или размером буфера памяти), то необходимо иметь возможность не дублировать эту информации; - Работа с расширениями и версиями архитектуры - Декодирование многих команд зависит от конкретной версии и расширения процессора. Другими словами, мы должны иметь гибкую структуру, что позволит включать и выключать работу с отдельными частями спецификации.

В рамках указанных требований предлагается разработать структуру данных: SpecificationGraph.

<!-- Я пока удалил текущее описание, так как оно было завязано на дереве, а работать придеться таки с графом ввиду x86. Насколько подробно описывать структуру? Так же я добавлю графическое описание процессов построения графа и поиска по нему. -->

# Автоматическая генерация декодера
<!-- Ссылка на 'Фокину' -->

<!--### Форма представление абстрактно интерпретации-->
